\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{appendix}
\usepackage{microtype}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{physics}
\begin{document}
	\section{Oscillazioni e onde}
	\begin{enumerate}
		\item Condizioni linearizzazione: $\alpha \approx tg(\alpha) \approx \frac{\partial \xi}{\partial t} \ll 1$
		\item Perchè la lunghezza della corda e la tensione al prim'ordine rimangono costanti?
			In ogni punto della corda, la parte lungo la corda della tensione $T$ ha componente proporzionale a $\cos(\alpha)$, che al prim'ordine vale $\approx 1$. L'allungamento, rispetto allo spostamento verticale, forma un triangolo rettangolo con ipotenusa $l'$, che scala come $l/\cos(\alpha) \approx l$.
		\item Trasformata funzione reale:
			\begin{equation*}
				f \in \mathbb(R) \Rightarrow \hat{f}(k)^{\ast}=\hat{f}(-k)
			\end{equation*}
		\item Legame ampiezza spettrale ampiezza dell'onda:
			\begin{equation*}
				\Delta x \Delta k \geq \frac{1}{2}
			\end{equation*}
		\item Onde del mare, esempio di onde dispersive in cui mostrare differenze tra velocità di fase e velocità di gruppo. La relazione di dispersione è: $\omega^2 = \abs{\mathbf{k}} g $
		\item Teorema di conservazione dell'energia per onde stazionarie (?)
		\item Ricordare che, tra velocità di fase e velocità di gruppo, l'informazione è trasportata dalla velocità di gruppo: 
		\begin{equation*}
			v_{g}=\frac{\partial \omega}{\partial k}|_{k_0} \quad v_{f}= \frac{\omega(k_0)}{k_0}
		\end{equation*}
	\end{enumerate}
	\section{Elettromagnetismo}
	\begin{enumerate}
		\item Problema di raccordo: piano zy con $\mathbf{J}_{s}=\mathbf{J}_0 Re(e^{-i\omega t})\delta(x)$. Calcolare potenziali in tutto lo spazio 
		\item Metodo delle immagini potenziali ritardati (?)
		\item Sviluppo $\abs{\mathbf{x} - \mathbf{x}'}$ 
		
	\end{enumerate}
	\section{Sviluppo multipoli di radiazione}
	\begin{enumerate}
		\item Interazione dipolo dipolo, calcolo della distanza media e confronto con energia cinetica (?)	
	\item L'acqua ha un dipolo molto forte. In che limite è considerabile un gas perfetto? (?)
	\item Perchè nel calcolo dei multipoli si calcola prima A? (?)
	\item L'approssimazione $d \ll \lambda$ vale anche per particelle relativistiche? No, perchè si avrebbe:
		\begin{equation*}
			d \sim \frac{v}{\omega} \sim \frac{c}{\omega} \sim \frac{1}{k} \sim \lambda
		\end{equation*}
	\item Il campo magnetico è di ordine $\frac{v}{c}$ superiore rispetto ad  $\mathbf{E}$
	\item Andamento campi di radiazione in simmetria cilindrica: conservandosi l'energia, le superfici vanno come $\propto r$, quindi i campi, dal teorema di Poynting, andranno come $\propto r^{-\frac{1}{2}}$ 
	\item La correzione alle soluzioni statiche in campi prossimi sono dell'ordine $(r /\lambda)^2$, e non $r /\lambda$. Bisogna sviluppare anche il tempo ritardato.
	\item Come funziona una radio? la radio è un circuito RLC con attaccato un dipolo elettrico, l'antenna. La frequenza di risonanza si cambia modificando la capacità del condensatore, l'antenna prende frequenze  in modo che $ \lambda \approx na, n=2,4..$, a lunghezza dell'antenna. In questo modo si riesce ad usare l'approssimazione di dipolo in modo corretto e ad avere una potenza irraggiata non troppo bassa:
	 \begin{equation*}
		 \langle P \rangle \propto Z_0 (I_0)^2 (\frac{a}{\lambda})^2
	\end{equation*}
	\item Perchè non si ha interferenza tra dipoli e quadrupoli di radiazione? Perchè le armoniche sferiche sono ortogonali.
	\item m, p dipoli che oscillano alla stessa frequenza. Trovare una disposizione per cui la distribuzione angolare della potenza emessa è $\langle P \rangle =0$ per $x<0$ e viceversa $\langle P \rangle =P_{max}$ per  $x>0$.
	\item Per la radiazione di frenamento nei gas ionizzati: il termine di interazione elettrone-protone si considera, il termine elettrone-elettrone si trascura. Perchè? Il motivo è che la seconda interazione perde energia per irraggiamento come un quadrupolo, quindi un ordine $d / \lambda$ superione nello sviluppo. Questo vale solo in approssimazione non relativistica.
	\end{enumerate}
	\section{Diffusione}
	\begin{enumerate}
		\item Cosa vuol dire campi deboli? Effettuare il calcolo perturbativo per trascurare la dipendenza da B della forza di Lorentz. A questo punto la parte spaziale dell'esponenziale agisce come una fase. \\
		\textbf{Calcolo relativistico}: Il modo migliore è effettuare il calcolo conto perturbativo. Il primo termine forzato che si ottiene è un'oscillazione nella direzione del campo Elettrico con frequenza dell'onda piana incidente, mentre il secondo termine con il campo perturbativo. Consideriamo un'onda piana della forma:
		\[
			\mathbf{E} = E_0 e^{ikx - i\omega t} \hat{y} \quad \mathbf{B} = B_0e^{ikx - i \omega t} \hat{z}
		.\]
		Il primo ordine si ottiene dall'equazione come:
		\[
			\ddot{y} + \omega_0 ^2 y = \frac{q E_0}{m_e} e^{-i \omega t } \quad \Rightarrow \quad y_0 = \frac{q E_0}{m_e} \frac{1}{-\omega ^2 + \omega_0^2}
		.\]

		Adesso che è nota la dipendenza dal tempo della componente y possiamo sosituirla nell'equazione del moto lungo la x e otteniamo che, siccome $\mathbf{B}$ è diretto solamente lungo z:

		\[
			\ddot{x} + \omega_0^2 x = \frac{q \dot{y} B_z}{m_e} \quad \Rightarrow \quad x_0 = \frac{i\omega}{\omega^4 - \omega_0^4} \frac{1}{c} \pqty{\frac{q E_0}{m_e}}^2 e^{-2i\omega t}
		.\]
		
		Siccome si ha il prodotto di due termini con frequenza $\omega$ l'oscillazione avrà una frequenza di $2\omega$. 
			
	\item L'onda uscente dopo aver irraggiato è indisturbata? No, non si conserverebbe l'energia. \textbf{Teorema ottico.}
		Il teorema ottico è una relazione tra la potenza (o la sezione d'urto) totale prima e dopo uno scatter. La derivazione è data dal confronto tra la potenza incidente sulla sperficie e della potenza emessa dalla diffrazione su tutto l'angolo solido.
		\[
		\sigma_t = \frac{4 \pi}{k} \Im f(0)
		.\]

		Dove $f$ è l'ampiezza di scatter normalizzata calcolata sulla direzione dell'onda incidente.
		\item Per radiazione incoerente la media dello sfasamento è nulla, non si ha interferenza. Quindi è proporzionale ad n. Al contrario, per radiazione coerente, tutti i termini si sommano con tutti gli altri, quindi va come $n^2$. Si considera insomma la diagonale di un tensore a due indici o tutto il tensore. Esempio: laser a elettroni liberi.
		\item Limite al continuo di mezzo con elementi discreti: si hanno $kN$ particelle, si dividono la carica e la massa per k. Per radiazione incoerente diffusa da dipoli elettrici si ha che la potenza emessa va a 0. Al contrario radiazioni coerenti non cambierebbero. Anche la frequenza di plasma è invariata.
		\item \textbf{Teorema di Conservazione del Momento angolare}
		Sappiamo che vale il teorema di conservazione della quantità di moto per il campo elettromagnetico:
		\[
			\rho \mathbf{E} + \mathbf{j}\cross\mathbf{B} = \pdv{t} \pqty{\varepsilon_0 \mathbf{E}\cross \mathbf{B}} + \div{T_{ij}} \cross \mathbf{r}
		.\]
		dove $T_{ij}$ è il tensore degli stress di Maxwell, un tensore simmetrico. Per ottenere la conservazione del momento angolare facciamo il prodotte vettore con la distanza da un polo fisso nello spazio in un punto determinato $\mathbf{r}$:
		\[
			(\rho \mathbf{E} + \mathbf{j}\cross\mathbf{B}) \cross \mathbf{r} = \\
			\pdv{t} \pqty{\varepsilon_0 \mathbf{E}\cross \mathbf{B}} \cross \mathbf{r}
			+ \div{T_{ij}} \cross \mathbf{r}
		.\]
		Il primo termine dopo l'uguale può essere scritto come:
		\[
			\pdv{t} \pqty{\varepsilon_0 \mathbf{E}\cross \mathbf{B}} \cross \mathbf{r} = \pdv{t} \pqty{\varepsilon_0 (\mathbf{E}\cross \mathbf{B}) \cross \mathbf{r} } - \varepsilon_0 (\mathbf{E}\cross \mathbf{B}) \cross \pdv{t} \mathbf{r}
		.\]
		Mentre per il seondo termine dopo l'uguale abbiamo che:
		\[
			\varepsilon_{ijk} \partial_{l} (T_{jl} r_k) = \varepsilon_{ijk} (\partial_l T_{jl}) r_k + \varepsilon_{ijk} T_{jl} \partial_{l} r_k
		.\]
		Notiamo che la derivata rispetto a t di $\mathbf{r}$ è nulla e inoltre che:
		\[
			\partial_l r_k = \delta_{lk}
		.\]
		Questo porta ad avere nella relazione tensoriale:
		\[
			\varepsilon_{ijk}T_{jk} = -\varepsilon_{ikj} T_{jk} = -\varepsilon_{ikj} T_{kj}
		.\]
		La cui somma è zero. Abbiamo quindi la forma di una equazione di continuità:
		\[
			(\rho \mathbf{E} + \mathbf{j}\cross\mathbf{B}) \cross \mathbf{r} = \pdv{t} \pqty{\varepsilon_0 (\mathbf{E}\cross \mathbf{B}) \cross \mathbf{r} } + \div{\varepsilon_{ijk} \partial_{l} ( T_{jl} r_k) }
		.\]

	\end{enumerate}
	\section{Relatività}
	\begin{enumerate}
		\item Problema: ho un onda monocromatica incidente obliquamente su di uno specchio in moto con velocità $v \approx c$ nella stessa direzione dell'onda. Cambiando sistema di riferimento e ponendosi in quello in cui lo specchio è fermo, l'onda incidente risulta provenire da dietro lo specchio.
			Assurdo, perchè la riflessione è un evento "fisico" e quindi deve avvenire nello stesso modo in tutti i sistemi di riferimento. Si risolve l'apparente paradosso rilassando l'ipotesi di onda monocromatica: con un pacchetto d'onda, semplicemente, per velocità troppo elevate, l'onda non raggiunge mai lo specchio.
		\item *(rivedere dopo la teoria dell'iconale, la domanda va riscritta) Come trovare il quadrivettore $ k_{\mu}$ da uno scalare di Lorentz $S(x,t)$? Rivedere formula:
			\[
				k_{\mu} = \frac{\partial s}{\partial x_{\mu}}
			.\] 
		\item Dipolo oscillante lungo $\hat{x}$ in un sistema $S'$ in moto rettilineo uniforme. Come è vista l'intensità dei campi di radiazione elettromagnetica in un sistema in quiete?
			Si sfrutti il quadrivettore d'onda $k_{\mu}$. La soluzione dovrebbe essere una distribuzione di intensità con i lobi "piegati" in avanti di un angolo $1 / \gamma$.
		\item Esercizio: Si ha un filo infinito con resistenza R ed una particella in moto (studiare anche caso relativistico) ortogonalmente alla sua lunghezza. Cosa si può dire sull'intensità della corrente indotta?
		\end{enumerate}
	\section{Elettromagnetismo nei mezzi}
	\begin{enumerate}
		\item Effetto coerente dell'onda elettromagnetica che attraversa i mezzi, teorema ottico e come sono legati i due.
		\item Passare da $\mathbf{P}(\omega)= \chi (\omega) \mathbf{E}(\omega)$ a 
			\[
				\mathbf{P}(t)=\int_{-\infty}^{t} \chi(t- t')\mathbf{E}(t')dt'
			.\] tramite trasformata di Fourier.
	\end{enumerate}
\end{document}
